# Осветление на терариума

![Червена крушка с нажежаема жичка, нагревателна.](@assets/custom/bulb.jpg)

Осветлението на терариума е важно нещо. Светлината за всеки организъм е жизнено важна, но каква светлина по-точно? За всички животни ли е еднаква, всички ли се нуждаят от нея? 

Да. Всички животни имат нужда от светлина, но всеки вид има различни предпочитания. Някои изискват УВ (ултра виолетова), други животни искат различни спектри на светлина.


![Червена крушка с нажежаема жичка, нагревателна.](@assets/custom/vivarium3.jpg)

Подобаваща осветителна система е задължителна според вида животно което ще се гледа и растенията вътре, ако има такива. Видовете животни които се препичат на слънце се нуждаят от нагревателна крушка която да симулира слънчева светлина и топлина. 

![Луминисценти лампи излъчващи УВ светлина.](@assets/custom/viv-light.jpg)

Също така някой дневни животни, изискват източник на УВ светлина, което помага за синтез на Витамин Д и калций. Такава светлина може да бъде представена на животното с помощта на специални Флоуресцентни лампи и дневни лампи, които са създадени за да симулират слънчевата светлина и да отдават светлина в спектър близък до слънчевата.


В зависимост от  това както животно ще гледате, ще трябва да се сдобиете и с нужното УВ  осветление. 
Влечуги като Леопардовите  гекони, Змии, Земноводни и Паяци не се нуждаят от УВ светлина, поради факта че  са или нощни животни, или плячката им се състои от цели гръбначни животни.  Поради тази причина животни от този тип не се  нуждаят от УВ светлина или тя не е задължителна за тях.

Влечуги, които  обикновено обитават горите, като Китайски воден дракон, Зелена Игуана и Хамелеони  и др. се нуждаят от най-малко 5% UVB лъчение.

:::warning
За влечуги, които  живеят в пустинята, като Брадата Агама, трябва да им бъде осигурена светлина с  UVB + 10%.
:::

УВ излъчващите тела  не трябва да са на повече от 30 см от животното, защото тяхната ефективност  намалява с разстоянието.
Влечугите се  нуждаят от УВ лъчите, за да произвеждат витамин D3, което им помага да абсорбират калций. УВ  излъчващите тела трябва да бъдат сменяни на всеки 6-8 месеца, след това дори и  да светят, количеството УВ лъчи, което отделят е минимално.

:::danger
Ако не  предоставите УВ лъчение на своите влечуги, животното Ви може да развие  метаболично костно заболяване (липса на калций в системата).
:::

![](@assets/custom/daynight.jpg)
 
 Отношението ден/нощ е важно за вашето животинче.Но както знаем в природата има ден и нощ. Това означава че и ние трябва да предоставим този цикъл на животните си, за да им осигурим пълноценен живот.

Всеки вид животно се нуждае от различен тип светлина, продължителност на ден/нощ цикъла, и разположение на източника на светлина в терариума. Затова е абсолютно задължително да сте запознати с нуждите на животинката си преди да я вземете.
